\section{功率信号}\label{sec:Power_Signal}

回顾功率信号的定义：
\begin{definition}[功率信号]
能量无限而功率非零有限的信号称为\textbf{功率信号}：
\[\int_{-\infty}^{\infty}| f(x)| ^2\,dx\to\infty,\lim_{T \to \infty}\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}| f(x)|^2  \,dx<\infty\]
\end{definition}

在\ref{sub:Lp_space}中，我们约定了：能量为0的信号也属于能量信号，功率为0的信号（即能量信号）也属于功率信号。在这个约定下，能量信号即$L^2(\mathbb{R})$，而功率信号也成为线性空间。本节就来讨论功率信号的空间结构，以及如何通过傅里叶变换来进行能量与功率的谱分析。

\subsection{*功率信号及其数学背景}\label{sub:power_signal}

如果认为功率为0的信号也是功率信号，则功率信号构成线性空间，我们暂时以$B^2$记这个空间，稍后我们会看到这样做的原因。一个自然的问题是：它是否构成线性赋范空间，甚至内积空间？

为了使它成为线性赋范空间，首先要定义功率信号的范数，然而从它的定义中我们找不到与$L^p(\mathbb{R})$空间的关联。一种自然的想法是，定义
$$\|f\|_{\mathrm{pwr}}=P_f=\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}|f(x)|^2\,dx$$

$\|\cdot\|_{\mathrm{pwr}}$并不构成范数，它仅仅是\textbf{半范数}(seminorm)，满足：\begin{itemize}
    \item 非负性：$\|f\|_{\mathrm{pwr}}\geq 0$
    \item 齐次性：$\|\alpha f\|_{\mathrm{pwr}}=|\alpha|\|f\|_{\mathrm{pwr}}$
    \item 次可加性：$\|f+g\|_{\mathrm{pwr}}\leq\|f\|_{\mathrm{pwr}}+\|g\|_{\mathrm{pwr}}$
\end{itemize}
它不构成$B^2$上的范数，因为它不具有同一性：
$$\|f\|_{\mathrm{pwr}}=0\centernot\implies f=0$$
因为$L^2(\mathbb{R})\in B^2$，而能量信号的功率均为0。

不过，我们其实已经处理过了一个半范数，这一次也可以使用同样的办法。对于$L^p(\mathbb{R})(1\leq p\leq\infty)$空间，
$$f=0,\mathrm{a.e.}\iff\|f\|_p=0$$
也就是说，$\|\cdot\|_p$也应该是半范数才对，但在\ref{sub:Lp_space}中，我们认为
$$f=g,\mathrm{a.e.}\iff f\sim g$$
$f\sim g$是一种等价关系，记$f$所在的等价类为$[f]_{\sim}$，在这个等价关系下，有
$$\left\|[f]_{\sim}\right\|_{p}=0\iff f=0,\mathrm{a.e.}\iff f\sim 0$$
也就是说，$L^p(\mathbb{R})$实际上是$p$次可积函数空间的\textbf{商空间}(factor space)，商空间中元素的范数定义为该元素的任意一个代表元的范数，在这个意义下，$L^p(\mathbb{R})$构成线性赋范空间，只是我们通常不特意区分函数$f$及其所在的等价类$[f]_{\sim}$，也不为商空间和代表元引入额外的记号。

类似地，在功率信号空间中，我们不妨定义以下等价关系：
$$f\sim g\iff \|f-g\|_{\mathrm{pwr}}=0\iff f-g\in L^2(\mathbb{R})$$

这样，通过功率值定义的半范数也就成为了范数。$B^2$甚至还是一个内积空间，它的内积定义为：
\begin{definition}[$B^2$的内积]
    设$f,g\in B^2$，他们的内积定义为
    $$(f,g)_{\mathrm{pwr}}=\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}f\cdot\overline{g}\,dm$$
\end{definition}

这个内积是良定义的，由柯西-施瓦兹不等式，有：
\begin{align*}
    (f,g)_{\mathrm{pwr}}&=\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}f\cdot\overline{g}\,dm\\
    &\leq \lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\left(\int_{-T/2}^{T/2}|f|^2\,dm\cdot\int_{-T/2}^{T/2}|g|^2\,dm\right)^{1/2}\\
    &=\left(\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}|f|^2\,dm\right)^{1/2}\cdot\left(\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}|g|^2\,dm\right)^{1/2}\\
    &=\sqrt{P_f\cdot P_g}<\infty
\end{align*}

内积所需要满足的其余性质是容易证明的，这里不再一一列举。

数学上，我们将内积空间$B^2$称为\textbf{贝希科维奇空间}(Besicovitch space)，它与我们修正定义后的功率信号空间是等价的概念。

很容易从功率信号联想到周期信号：周期信号在时间上不断重复，如果将一个周期信号在一个周期内的功率定义为$E_T$，则它在全时域上的平均功率$P$就等于$E_T$。事实上，这也是定义“功率”这一概念的核心动机，因为\textbf{在足够大的时间尺度上，周期信号的能量正比于时间}，它们的比值也就应当具备物理意义。

不过，功率信号未必是周期信号。通常来说，只要一个信号中含有周期性的成分，它就是功率信号，例如$\sin (2\pi t)+\sin(2\sqrt{2}\pi t)$，我们称这种信号是\textbf{几乎周期的}(almost periodic)：
\begin{definition}[几乎周期函数]
    称函数$f$是几乎周期函数，如果
    $$\forall\epsilon>0,\exists T>0,\forall x\in\mathbb{R},|f(x+T)-f(x)|<\epsilon$$
\end{definition}

我们总是可以取适当的周期信号使得它与这种信号充分靠近，例如$\sin (2\pi t)+\sin(2\sqrt{2}\pi t)$与周期信号$\sin(2\pi t)+\sin(2\pi\cdot 1.414t)$非常相似，后者以$707$为周期。这种近似的可行性是由$\mathbb{Q}$在$\mathbb{R}$中的稠密性保证的。

几乎周期函数理论由丹麦数学家波尔(Harald Bohr)开创。1930年，维纳在其论文《Generalized Harmonic Analysis》中开创了用时间平均研究功率谱的先河，为两年后贝希科维奇的著作《Almost Periodic Functions》奠定了基础。在这一著作中，贝希科维奇扩展了波尔的几乎周期函数理论，定义了各类几乎周期函数$B^p$，前面通过商空间构造内积空间$B^2$的过程就是在这本著作中首次提出的。\textbf{贝希科维奇空间实际上是几乎周期函数空间的完备化扩张}，不过工程上处理的通常只是其中的几乎周期函数。

\subsection{能量谱与功率谱}\label{sub:power_spectrum}

简便起见，这两个小节中，我们将使用频率形式的傅里叶变换。

对于能量信号$f\in L^2(\mathbb{R})$，如果它还是绝对可积的，则它的傅里叶变换$F(\xi)$存在，并且满足帕塞瓦尔定理（见\ref{sub:fourier_operation_properties}）：
\begin{align*}
    \int_{-\infty}^{\infty}|f(t)|^2\,dt=\int_{-\infty}^{\infty}|F(\xi)|^2\,d\xi
\end{align*}

因此，$f\in L^1(\mathbb{R})\cap L^2(\mathbb{R})$的能量可以看作是分布在各个频率分量上的。类比概率密度函数，我们定义：

\begin{definition}[能量谱密度]
    $f$的\textbf{能量谱密度}(energy spectral density,ESD)为$|F(\xi)|^2$。
\end{definition}
图像$|F(\xi)|^2-\xi$与$\xi$轴围成的面积就是$f$的功率。

对于功率信号$f\in B^2$，为了使用帕塞瓦尔定理，可以考虑功率信号的截短。本小节中，总是用记号$f_T$来表示功率信号$f$的截短：
$$f_T(t)=f(t)\chi_{[-T/2,T/2]}$$
显然，$f_T(t)\in L^1(\mathbb{R})\cap L^2(\mathbb{R})$，因此可以定义它的傅里叶变换，记为$F_T(\xi)$，并且帕塞瓦尔定理也是对$f_T(t)$成立的，即：
$$E_{f_T}=\int_{\mathbb{R}}|f_T|^2\,dm=\int_{\mathbb{R}}|F_T|^2\,dm$$

这样，在$T\to\infty$时，$E_{f_T}$的时间平均值就是$f$的功率：
$$P_f=\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}|f(t)|^2\,dt=\lim_{T\to\infty}\frac{E_{f_T}}{T}=\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\int_{\mathbb{R}}|F_T(\xi)|^2\,d\xi$$
如果能交换极限与积分的顺序，则
$$P_f=\int_{\mathbb{R}}\lim_{T\to\infty}\frac{|F_T(\xi)|^2}{T}\,d\xi$$
由此我们定义：

\begin{definition}[功率谱密度]
    功率信号$f$的\textbf{功率谱密度}(power spectral density,PSD)为
    $$S_f(\xi)=\lim_{T\to\infty}\frac{|F_T(\xi)|^2}{T}$$
\end{definition}

$S_f(\xi)$的计算是非常麻烦的，并且它还常常含有冲击项$\delta$。下面的例子说明了这一点：

\begin{example}
    设功率信号$f(t)=\cos (2\pi t)$，则$f_T(t)=\chi_{[-T/2,T/2]}\cos (2\pi t)$，它的傅里叶变换为\begin{align*}
        F_T(\xi)&=\int_{-T/2}^{T/2}\cos (2\pi t) \mathrm{e}^{-2\pi\mathrm{i}\xi t}\,dt\\
        &=\int_{-T/2}^{T/2}\frac{\mathrm{e}^{2\pi\mathrm{i}t}+\mathrm{e}^{2\pi\mathrm{i}t}}{2}\mathrm{e}^{-2\pi\mathrm{i}\xi t}\,dt\\
        &=\frac{1}{2}\int_{-T/2}^{T/2}\left(\mathrm{e}^{-2\pi\mathrm{i}t(\xi-1)}+\mathrm{e}^{-2\pi\mathrm{i}t(\xi+1)}\right)\,dt\\
        &=-\frac{1}{2}\left(\frac{1}{2\pi\mathrm{i}(\xi-1)}\evalat{\mathrm{e}^{-2\pi\mathrm{i}t(\xi-1)}}{-T/2}{T/2}+\frac{1}{2\pi\mathrm{i}(\xi+1)}\evalat{\mathrm{e}^{-2\pi\mathrm{i}t(2\pi\xi+1)}}{-T/2}{T/2}\right)\\
        &=\frac{1}{4\pi\mathrm{i}(\xi-1)}\left(\mathrm{e}^{\pi\mathrm{i}T(\xi-1)}-\mathrm{e}^{-\pi\mathrm{i}T(\xi-1)}\right)+\frac{1}{4\pi\mathrm{i}(\xi+1)}\left(\mathrm{e}^{\pi\mathrm{i}T(\xi+1)}-\mathrm{e}^{-\pi\mathrm{i}T(\xi+1)}\right)\\
        &=\frac{1}{2\pi(\xi-1)}\sin\left(\pi T(\xi-1)\right)+\frac{1}{2\pi(\xi+1)}\sin\left(\pi T(\xi+1)\right)
    \end{align*}
    功率谱密度为\begin{align*}
        S_f(\xi)&=\lim_{T\to\infty}\frac{|F_T(\xi)|^2}{T}\\
        &=\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\left[\frac{\sin^2\left(\pi T(\xi-1)\right)}{4\pi^2(\xi-1)^2}+\frac{\sin^2\left(\pi T(\xi+1)\right)}{4\pi^2(\xi+1)^2}\right]
    \end{align*}
    在$\xi\neq\pm 1$时，$S_f(\xi)=0$；在$\xi=\pm 1$时，利用极限$\lim_{x\to 0}\sin x/x=1$可以求得$S_f(\xi)$以$T/4$的速度趋于$\infty$（严谨的做法要涉及到\ref{sub:approach}中的理论），因此
    $$S_f(\xi)=\frac{1}{4}(\delta_1+\delta_{-1})$$

    直接计算功率：\begin{align*}
        P_f&=\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}\cos^2(2\pi t)\,dt\\
        &=\frac{1}{2}+\lim_{T\to\infty}\frac{1}{2T}\int_{-T/2}^{T/2}\cos(2\pi t)\,dt\\
        &=\frac{1}{2}
    \end{align*}
    它恰好等于$S_f(\xi)$的积分值。
\end{example}

上一小节中提到，功率信号空间$B^2$中多数信号均为几乎周期信号，它们具有离散的频谱和功率谱，而如果使用分布理论来处理功率谱密度，则极限与积分的换序对于分布而言是无需证明的，因为\textbf{分布列的极限是由积分的极限定义的}。对于功率谱密度，$\forall\varphi\in\mathcal{S}$，$S_f$作为一个缓增分布是由以下极限定义的：
$$\left\langle S_f,\varphi\right\rangle=\left\langle \lim_{T\to\infty}\frac{|F_T|^2}{T},\varphi\right\rangle:=\lim_{T\to\infty}\left\langle \frac{|F_T|^2}{T},\varphi\right\rangle=\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\int_{\mathbb{R}}|F_T(\xi)|^2\varphi(\xi)\,d\xi$$

将能量与功率的概念推广到两个信号之间：
\begin{definition}[互能量与互功率]
    如果$f,g\in L^2(\mathbb{R})$，则它们的\textbf{互能量}定义为：
    $$E_{fg}=(f,g)=\int_{\mathbb{R}}f\cdot \overline{g}\,dm$$
    如果$f,g\in B^2$，则它们的\textbf{互功率}定义为：
    $$P_{fg}=(f,g)_{\mathrm{pwr}}=\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}f\cdot\overline{g}\,dm$$
\end{definition}

设$f,g\in L^1(\mathbb{R})\cap L^2(\mathbb{R})$，根据\ref{sub:fourier_operation_properties}中的帕塞瓦尔定理，有
$$(f,g)=(\mathcal{F} f,\mathcal{F} g)$$
即
$$E_{fg}=\int_{\mathbb{R}}\mathcal{F}f(\xi)\overline{\mathcal{F}g}(\xi)\,d\xi$$
因此，可以定义：

\begin{definition}[互功率谱密度]
    设能量信号$f,g\in L^1(\mathbb{R})\cap L^2(\mathbb{R})$，则它们的\textbf{互能量谱密度}(cross energy spectrum density,CESD)为$\mathcal{F}f(\xi)\overline{\mathcal{F}g}(\xi)$。
\end{definition}
它给出了互能量$E_{fg}$在各个频率成分上的分布情况。

将这一定义类比到功率信号，可以定义\textbf{互功率谱密度}(cross power spectrum density,CPSD)。考虑截短信号
$$f_T(t)=f(t)\chi_{[-T/2,T/2]},g_T(t)=g(t)\chi_{[-T/2,T/2]}$$
它们的傅里叶变换分别记为$F_T(t)$和$G_T(t)$，由帕塞瓦尔定理，有
$$\int_{-T/2}^{T/2}f(t)\overline{g(t)}\,dt=\int_{-\infty}^{\infty}f_T(t)\overline{g_T(t)}\,dt=\int_{-\infty}^{\infty}F_T(\xi)\overline{G_T}(\xi)\,d\xi$$
因此
$$P_{fg}=\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}f(t)\overline{g(t)}\,dt=\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\int_{-\infty}^{\infty}F_T(\xi)\overline{G_T}(\xi)\,d\xi$$
在分布的意义下，可以交换积分与极限的顺序，得到
$$P_{fg}=\int_{-\infty}^{\infty}\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}F_T(\xi)\overline{G_T}(\xi)\,d\xi$$
因此：

\begin{definition}[互功率谱密度]
    功率信号$f,g\in B^2$的互功率谱密度为
    $$S_{fg}=\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}F_T(\xi)\overline{G_T}(\xi)$$
\end{definition}

\subsection{功率信号的相关}\label{sub:power_corelation}

\begin{definition}[功率信号的相关]
    功率信号$f\in B^2$的自相关函数为
    $$R_f(x)=(f\star f)(x)=\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}f(y)\overline{f(x+y)}\,dy$$
    功率信号$f,g\in B^2$的互相关函数为
\begin{equation*}
    R_{f,g}=(f\star g)(x)=\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}f(y)\overline{g(x+y)}\,dy
\end{equation*}
\end{definition}

自相关与互相关函数是良定义的：
\begin{align*}
    \left|\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}f(y)\overline{g(x+y)}\,dy\right|& \leq \frac{1}{T}\sqrt{\int_{-T/2}^{T/2}|f(y)|^2\,dy\int_{-T/2}^{T/2}\left|\overline{g(x+y)}\right|^2\,dy}\\
    & =\sqrt{\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}|f(y)|^2\,dy\cdot\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}|g(x+y)|^2\,dy}\\
    & =\sqrt{\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}|f(y)|^2\,dy\cdot\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}|g(y)|^2\,dy}
\end{align*}
令$T\to\infty$，得到
$$R_f(x)=\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}f(y)\overline{f(x+y)}\,dy\leq\sqrt{P_f P_g}$$
其中$P_f,P_g$分别是f,g的功率：\begin{align*}
P_f&=\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}|f(y)|^2\,dy,P_g=\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}|g(y)|^2\,dy
\end{align*}

$R_f(0)=P_f,R_{fg}(0)=P_{fg}$，因此，相关是能量（功率）的推广，互相关是互能量（互功率）的推广。

根据\ref{sub:correlation}中的维纳-辛钦定理，对于$f,g\in L^1(\mathbb{R})\cap L^2(\mathbb{R})$，有
$$\mathcal{F}R_{fg}=\mathcal{F}f\overline{\mathcal{F}g}$$
也就是说，\textbf{能量信号的互能量谱密度存在时，恰为互相关函数的傅里叶变换}。

我们自然希望功率信号也有类似的性质：
\begin{theorem}[功率信号的维纳-辛钦定理]
    设$f,g\in B^2$，则
    $$\mathcal{F}R_{fg}=S_{fg}=\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}F_T(\xi)\overline{G_T}(\xi)$$
\end{theorem}
\begin{proof}
    定义截短所得能量信号$f_T$和$g_T$的互相关函数为
    $$R_T(x)=(f_T\star g_T)=\int_{-T/2}^{T/2}f(y)\overline{g(x+y)}\,dy$$
    由维纳-辛钦定理，有
    $$\mathcal{F}R_T(x)=F_T(\xi)\overline{G_T(\xi)}$$
    等式两边同时除以$T$并与测试函数$\varphi\in\mathcal{S}$配对：
    $$\left\langle \mathcal{F}\left[\frac{R_T(\xi)}{T}\right],\varphi\right\rangle=\left\langle \frac{\mathcal{F}R_T(\xi)}{T},\varphi\right\rangle=\left\langle \frac{F_T\overline{G_T}}{T},\varphi\right\rangle$$
    令$T\to\infty$，由分布的傅里叶变换的连续性，左式等于：
    $$\lim_{T\to\infty}\left\langle \mathcal{F}\left[\frac{R_T(\xi)}{T}\right],\varphi\right\rangle=\left\langle \mathcal{F}\left[\lim_{T\to\infty}\frac{R_T(\xi)}{T}\right],\varphi\right\rangle=\langle \mathcal{F}R_{fg},\varphi\rangle$$
    右式等于
    $$\lim_{T\to\infty}\left\langle \frac{F_T\overline{G_T}}{T},\varphi\right\rangle=\langle S_{fg},\varphi\rangle$$
    综上，我们证明了
    $$\langle \mathcal{F}R_{fg},\varphi\rangle=\langle S_{fg},\varphi\rangle$$
\end{proof}

\begin{example}
    设功率信号$f(t)=\cos (2\pi t)$，则$f_T(t)=\chi_{[-T/2,T/2]}\cos (2\pi t)$，它的自相关函数为\begin{align*}
        R_{T}(x)&=\int_{-\infty}^{\infty}f_T(y)f_T(x+y)\,dy\\
        &=\int_{-\infty}^{\infty}\cos(2\pi y)\chi_{[-T/2,T/2]}\cdot\cos(2\pi(x+y))\chi_{[-x-T/2,-x+T/2]}\,dy\\
        &=\int_{\max\{-T/2,-x-T/2\}}^{\min\{T/2,-x+T/2\}}\cos(2\pi y)\cos(2\pi(x+y))\,dy\\
        &=\frac{1}{2}\int_{\max\{-T/2,-x-T/2\}}^{\min\{T/2,-x+T/2\}}[\cos(2\pi(x+2y))+\cos(2\pi x)]\,dy
    \end{align*}
    当$|x|>T$时，两个截短信号的支集错开，积分区间变为空集，$R_T(x)=0$；当$0\leq x\leq T$时，上式等于\begin{align*}
        &\frac{1}{2}\int_{-T/2}^{-x+T/2}[\cos(2\pi(x+2y))+\cos(2\pi x)]\,dy\\
        =&\frac{1}{2}\left[\frac{1}{4\pi}\evalat{\sin(2\pi(x+2y))}{-T/2}{-x+T/2}+(T-x)\cos(2\pi x)\right]\\
        =&\frac{1}{8\pi}[\sin(2\pi(-x+T))-\sin(2\pi(x-T))]+\frac{T-x}{2}\cos(2\pi x)\\
        =&\frac{1}{4\pi}\sin(2\pi(T-x))+\frac{T-x}{2}\cos(2\pi x)
    \end{align*}
    当$-T\leq x<0$时，上式等于\begin{align*}
        &\frac{1}{2}\int_{-x-T/2}^{T/2}[\cos(2\pi(x+2y))+\cos(2\pi x)]\,dy\\
        =&\frac{1}{2}\left[\frac{1}{4\pi}\evalat{\cos(2\pi(x+2y))}{-x-T/2}{T/2}+(T+x)\cos(2\pi x)\right]\\
        =&\frac{1}{8\pi}[\sin(2\pi(x+T))-\sin(2\pi(-x-T))]+\frac{T+x}{2}\cos(2\pi x)\\
        =&\frac{1}{4\pi}\sin(2\pi(T+x))+\frac{T+x}{2}\cos(2\pi x)
    \end{align*}
    合并两式，得到$x\in[-T/2,T/2]$时的统一表达式：\begin{align*}
        \frac{1}{4\pi}\sin(2\pi(T-|x|))+\frac{T-|x|}{2}\cos(2\pi x)
    \end{align*}

    因此，$f$的自相关函数为
    \begin{align*}
        R_f(x)=&\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}R_T(x)\\
        =&\lim_{T\to\infty}\left[\frac{1}{4\pi T}\sin(2\pi(T-|x|))+\left(\frac{1}{2}-\frac{|x|}{2T}\right)\cos(2\pi x)\right]\\
        =&\frac{1}{2}\cos(2\pi x)
    \end{align*}
    它的傅里叶变换为
    $$S_f=\mathcal{F}R_f=\frac{1}{4}(\delta_1+\delta_{-1})$$
    这与我们在上一节中算出的结果一致。
\end{example}

这种方法避免了原有方法中对$S_f$所涉及的广义极限
$$\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\left[\frac{\sin^2\left(\pi T(\xi-1)\right)}{4\pi^2(\xi-1)^2}+\frac{\sin^2\left(\pi T(\xi+1)\right)}{4\pi^2(\xi+1)^2}\right]$$
的处理，但计算起来还是比较麻烦。下面我们提出一种更简便的方法。

我们知道，能量信号的互功率谱密度就是两个信号的傅里叶变换共轭相乘：
$$f,g\in L^1(\mathbb{R})\cap L^2(\mathbb{R}),\mathcal{F}R_fg=\mathcal{F}f\overline{\mathcal{F}g}$$
特别地，当$f=g$时，有$\mathcal{F}R_f=|\mathcal{F}f|^2$。观察我们处理过的功率信号$f(t)=\cos(2\pi t)$，它的傅里叶变换为
$$\mathcal{F}f=\frac{1}{2}\delta_1+\frac{1}{2}\delta_{-1}$$
尽管$\delta^2$无定义，但如果仅仅将$\delta$的强度平方，则恰好得到功率谱密度：
$$S_f=\left(\frac{1}{2}\right)^2\delta_1+\left(\frac{1}{2}\right)^2\delta_{-1}=\frac{1}{4}\delta_1+\frac{1}{4}\delta_{-1}$$

由此可以猜想：

\begin{theorem}
    对于功率信号$f$，设其傅里叶变换为
    $$\mathcal{F}f=\sum_{n}a_n\delta_{\xi_n}$$
    则其功率谱密度为
    $$S_f=\sum_n |a_n|^2\delta_{\xi_n}$$
    进一步，设功率信号$g$的傅里叶变换为
    $$\mathcal{F}g=\sum_n b_n\delta_{\xi_n}$$
    则$f$与$g$的互功率谱密度为
    $$S_{fg}=\sum_{n}a_n\overline{b_n}\delta_{\xi_n}$$
    其中，求和指标$n$可以是有限的，也可以是可数的，因为分布级数由部分和分布的极限定义；$\xi_n$为两个信号的公共频率，这是因为不同频率处的交叉项在互功率谱密度中的强度为0.
\end{theorem}

\begin{proof}
    由分布的傅里叶变换的连续性，可以求得
    $$f(t)=\sum_n a_n\mathrm{e}^{2\pi \mathrm{i}\xi_n t},g(t)=\sum_n b_n\mathrm{e}^{2\pi\mathrm{i}\xi_n t}$$
    它不应看作常规意义下的傅里叶级数，因为等号右边的级数可能是几乎处处不收敛的，等号仅仅在分布的意义下成立。\ref{sub:fourier_of_dirac_comb}中的狄拉克梳状分布就是这样一个例子。

    代入互相关的定义：\begin{align*}
        R_{fg}(x)=&\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}\left(\sum_n a_n\mathrm{e}^{2\pi \mathrm{i}\xi_n y}\right)\left(\sum_m \overline{b_m}\mathrm{e}^{-2\pi\mathrm{i}\xi_m (x+y)}\right)\,dy\\
        =&\sum_{n,m}\left(a_n\overline{b_m}\mathrm{e}^{-2\pi \mathrm{i}\xi_n x}\cdot\lim_{T\to\infty}\frac{1}{T}\int_{-T/2}^{T/2}\mathrm{e}^{-2\pi \mathrm{i}(\xi_n-\xi_m) y}\,dy\right)
    \end{align*}
    其中，\begin{align*}
        &\int_{-T/2}^{T/2}\mathrm{e}^{-2\pi \mathrm{i}(\xi_n-\xi_m) y}\,dy\\
        =&-\frac{1}{2\pi\mathrm{i}(\xi_m-\xi_m)}\evalat{\mathrm{e}^{-2\pi \mathrm{i}(\xi_n-\xi_m) y}}{-T/2}{T/2}\\
        =&\frac{1}{2\pi\mathrm{i}(\xi_m-\xi_m)}\left(\mathrm{e}^{\pi \mathrm{i}(\xi_n-\xi_m)T}-\mathrm{e}^{-\pi \mathrm{i}(\xi_n-\xi_m)T}\right)\\
        =&T\mathrm{Sa}\left(\pi(\xi_n-\xi_m)T\right)
    \end{align*}
    因此\begin{align*}
        R_{fg}(x)=\sum_{n,m}\left(a_n\overline{b_m}\mathrm{e}^{-2\pi \mathrm{i}\xi_n x}\cdot\lim_{T\to\infty}\mathrm{Sa}\left(\pi(\xi_n-\xi_m)T\right)\right)
    \end{align*}
    其中
    $$\lim_{T\to\infty}\mathrm{Sa}\left(\pi(\xi_n-\xi_m)T\right)=\begin{cases}
        1,\text{if }n=m\\
        0,\text{if }n\neq m
    \end{cases}$$
    因此
    \begin{align*}
        R_{fg}(x)=\sum_n a_n\overline{b_n}\mathrm{e}^{-2\pi \mathrm{i}\xi_n x}
    \end{align*}
    利用功率信号的维纳-辛钦定理以及分布的傅里叶变换的连续性，得到
    \begin{align*}
        S_{fg}&=\mathcal{F}R_{fg}\\
        &=\sum_n a_n\overline{b_n}\mathcal{F}\left[\mathrm{e}^{-2\pi \mathrm{i}\xi_n x}\right]\\
        &=\sum_{n}a_n\overline{b_n}\delta_{\xi_n}
    \end{align*}
\end{proof}

这种方法对于$B^2$中占大多数的几乎周期函数都是成立的，因为几乎周期函数具有离散的频谱和功率谱。它极大地简化了（互）功率谱密度的计算。

\begin{example}
    设几乎周期函数$f(t)=\sin (2\pi t)+\sin (2\sqrt{2}\pi t)$，则
    $$\mathcal{F}f=\frac{1}{2\mathrm{i}}(\delta_1-\delta_{-1})+\frac{1}{2\mathrm{i}}(\delta_{\sqrt{2}}-\delta_{\sqrt{2}})$$
    它的功率谱密度为
    $$S_f=\frac{1}{4}(\delta_1-\delta_{-1}+\delta_{\sqrt{2}}-\delta_{\sqrt{2}})$$
\end{example}
